\documentclass{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel, varioref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{paralist}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multirow}
\usepackage[pdfborder={0 0 0}]{hyperref} 
\pagestyle{fancy}
\rhead{\textbf{Versuch 601}  \\ Protokoll vom \today}
\lhead{\textbf{Dennis van Elten, Konstantin Pfrang}  \\ Anfänger-Praktikum SS 14}

\DeclareCaptionType{mycapequ}[][List of equations]
\captionsetup[mycapequ]{labelformat=empty}
\addto\captionsngerman{
\renewcommand{\figurename}{Abb.}
\renewcommand{\tablename}{Tab.}
}
\numberwithin{equation}{section}	
\renewcommand{\theequation}{\arabic{section}.\arabic{equation}}

\begin{document}
\title{Versuch 601 - Der Franck-Hertz-Versuch}
\author{Konstantin Pfrang \and Dennis van Elten}
\setcounter{page}{-1} 
\maketitle
\thispagestyle{empty} 
\newpage
\thispagestyle{empty} 
\tableofcontents

\newpage


\section{Einleitung}
Mithilfe des im Jahre 1914 durchgeführten Franck-Hertz-Versuchs gelang es den Autoren, die Quantisierung der Elektronenhülle eines Atoms zu bestätigen. Er ermöglicht es, die Energiedifferenz zwischen dem ersten angeregten Zustand und den Grundzustand eines Quecksilberatoms sowie auch dessen Ionisierungsenergie zu messen. Dies wird im Franck-Hertz-Versuch durch den Beschuss von Elektronen auf freie Hg-Atome verwirklicht, wobei die auftretenden Energieverluste gemessen werden. Somit handelt es sich um ein Elektronenstoßexperiment.\\
Außerdem soll während des Versuches die Energieverteilung der aus einem Glühdraht austretenden Elektronen bestimmt werden.
\section{Theoretische Grundlagen}
\subsection{Aufbau und Ablauf des Experiments}
Schematisch ist der Aufbau der Franck-Hertz Apparatur in Abb. 1 dargestellt.\\
\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics{Bilder/Bild1.png}}
\caption{prinzipieller Aufbau des Franck-Hertz-Versuches [1]}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}
Die Apparatur besteht aus einem evakuierten Glaskolben, in dem sich ein Glühdraht (z.B. Wolfram) befindet, der Elektronen durch den glühelektrischen Effekt emittiert. Durch die anliegende Spannung $U_B$ werden diese Elektronen zu der gitterförmigen Beschleunigungselektrode beschleunigt und damit auf die kinetische Energie
\begin{align}
E_{kin}=\frac{m_0v^2}{2}=e_0U_B
\end{align}
beschleunigt. Anschließend befinden sie sich in dem von $U_A$ erzeugten Gegenfeld und können die Auffängerelektrode nur erreichen, falls die kinetische Energie in z-Richtung die Ungleichung
\begin{align}
E_{kin,z}\geq e_0U_A
\end{align}
erfüllt. Somit kann nur dann ein resultierende Strom an einem Picoamperemeter gemessen werden.\\
In dem Glaskolben befinden sich außerdem ein Hg-Kondensat, das je nach der vorliegenden Temperatur entsprechend der Dampfdruckkurve verdampft. Die beschleunigten Elektronen treffen somit auf die Hg-Atome und können elastische oder inelastische mit diesen zusammenstoßen.\\
Falls elastische Stöße stattfinden d.h. die Elektronenenergie vor dem Stoß ist gering, so ist der Energieverlust des Elektrons vernachlässigbar, da es eine sehr geringe Masse gegenüber des Hg-Atoms besitzt. Allerdings findet eine zum teile große Richtungsänderung der Elektronen statt, die die Anzahl der bei der Auffängerelektrode ankommenden verringert.\\
Ist die Energie der Elektronen größer oder gleich der Energiedifferenz $E$ zwischen dem ersten angeregten Zustand $E_1$ und dem Grundzustand $E_0$ 
\begin{align}
\Delta E=E_1-E_0
\end{align}
so finden inelastische Stöße statt, bei denen die Energiemenge $\Delta E$ von dem Elektron an das Hg-Atom abgegeben wird. Dabei wird das Atom in den ersten angeregten Zustand gehoben, aus dem es unter Emission eines Photons mit Energie
\begin{align}
\Delta E = h\nu
\end{align}
in den Grundzustand zurückfällt.
Wird nun also die Beschleunigungsspannung $U_B$ erhöht, so steigt der an der Auffängerelektrode gemessene Strom an, bis die Elektronen die Energie $\Delta E$ erreichen. Da die Elektronen dort diese Energie bei dem inelastischen Stoß an das Hg-Atom abgeben, fällt der Auffangstrom sofort ab. Ist die Energie groß genug, so kann ein Elektron nach einem Stoß erneut beschleunigen und so mehre inelastische Stöße ausführe. Also ist ein Abfall des Auffangsstroms bei Vielfachen von 
\begin{align}
U_B=\frac{\Delta E}{e_0}
\end{align}
zu erwarten. Damit ergibt sich in der Theorie die in Abbildung 2 dargestellte Franck-Hertz-Kurve.
\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics{Bilder/Bild2.png}}
\caption{Idealisierte Franck-Hertz-Kurve [1]}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}
\newpage
\subsection{Einflüsse auf die Gestalt der Franck-Hertz-Kurve}
\subsubsection{Das Kontaktpotential}
Die Metalle der verwendeten Elektroden besitzen höhere Austrittsarbeiten für Elektronen als der Glühdraht, welcher eine besonders geringe besitzt, um schon bei niedrigen Temperaturen eine hohe Austrittsrate an Elektronen zu gewährleisten. Dadurch kommt es zu einer Verschiebung der Kurve aus Abb. 2 in $U_B$ Richtung um das Kontaktpotential
\begin{align}
K:=\frac{\Phi_B-\Phi_G}{e_0}
\end{align}
\subsubsection{Die Energiespektrum der Elektronen}
Bisher wurde angenommen, dass die Elektronen nach der Beschleunigung alle die gleiche Energie besitzen, was jedoch nicht zutrifft, da die Elektronen bereits im Inneren des Metalls ein Energiespektrum besitzen, das als Fermi-Dirac-Verteilung bezeichnet wird. Daraus ergibt sich für die Franck-Hertz-Kurve eine Abflachung der Maxima sowie ein stetiger Abfall der des Auffangstroms nach dem erreichen eines Maximums.
\subsubsection{Der Dampfdruck}
Damit es überhaupt zu Stößen zwischen den Hg-Atomen und den Elektronen kommt, muss die mittlere freie Weglänge $\overline{w}$ um den Faktor 1000 bis 4000 kleiner sein, als der der Beschleunigungsweg $a$. Falls die freie Weglänge zu gering ist, so finden zwischen den unelastischen Stößen auch viele elastische statt, was zu einem deutlich geringeren Auffängerstrom führt.\\
$\overline{w}$ lässt sich über den Sättigungsdampfdruck $p_{saet}$ einstellen. Es ergibt sich aus der kinetischen Gastheorie der Zusammenhang
\begin{align}
\overline{w}\,\mathrm{[cm]}=\frac{0,0029}{p_{saet}}\,\mathrm{\frac{1}{mbar}}
\end{align}
Gemäß der Gleichung
\begin{align}
p_{saet}(T)=5,5\cdot 10^7 exp\left(-\frac{6876}{T}\right)
\end{align}
kann der Dampfdruck über einstellen der Temperatur geregelt werde.
\section{Durchführung}
Die Franck-Hertz-Kurve wird mithilfe dem in Abb.3 dargestellten Aufbau aufgenommen.
\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics{Bilder/Bild3.png}}
\caption{Schaltung zur Aufnahme der Franck-Hertz-Kurve [1]}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}
\subsection{Messprogramm}
\begin{itemize}
\item Die integrale Energieverteilung der Elektronen soll bestimmt werden. Dazu wird der Auffängerstrom $I_A$ in Abhängigkeit der Bremsspannung $U_A$ bei konstanter Beschleunigungsspannung von $U_B=11\mathrm{V}$ sowohl bei $T_1\approx20\symbol{23}\mathrm{C}$ als auch bei $T_2\approx140 - 160\symbol{23}\mathrm{C}$ und diese Kurve mit einem XY-Schreiber aufgenommen. 
\item Die Franck-Hertz-Kurve wird für verschiedene Temperaturen zwischen $160\symbol{23}\mathrm{C}$ und $200\symbol{23}C$ aufgenommen. Die Bremsspannung wird dabei auf $U_A\approx1\mathrm{V}$ eingestellt und die Beschleunigungsspannung $U_A$ von $0\mathrm{V}$ bis $60\mathrm{V}$ erhöht. Mit dem XY-Schreiber wird der Auffängerstrom $I_A$ gegen die Beschleunigungsspannung $U_B$ aufgetragen.
\item Die Ionisierungsspannung des Quecksilbers wird ermittelt, indem mit dem XY-Schreiber bei einer Temperatur von $100\symbol{23}\mathrm{C}$ bis $110\symbol{23}\mathrm{C}$ und einer Bremsspannung von $U_B=-30V$ der Auffängerstrom $I_A$ in Abhängigkeit der Beschleunigungsspannung $U_B$ aufgenommen wird.
\end{itemize}
Bei jeder Messkurve wird außerdem sowohl die X- als auch die Y-Achse des XY-Schreibers skaliert.

\section{Auswertung}
\subsection{Fehlerberechnung}

Für die Auswertungen werden einige zentrale Formeln zur Fehlerrechnung benötigt. Zum einen berechnet sich das arithmetische Mittel $\overline{x}$ für $N$ Messdaten $x_i$ mithilfe der Gleichung
\begin{align}
\overline{x} = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^N{$x_i$}
\end{align}

Ebenso notwendig ist der Fehler des Mittelwertes $\Delta\overline{x}$, der sich mit
\begin{align}
\Delta\overline{x} = \sqrt{\frac{1}{n(n-1)}\sum_{i=1}^N{(x_i}-{\overline{x})^2}}.
\end{align}
berechnen lässt.
Ist es notwendig den Fehler einer Größe A zu bestimmen, nutzt man die Fehlerfortpflanzung. Im folgenden wird die vereinfachte Form für Produkte bzw. Division angeführt:
\begin{align}
\frac{A}{\Delta A} = \pm\sqrt{\left(\frac{\Delta U}{U}\right)^2 + \left(\frac{\Delta V}{V}\right)^2},
\end{align}
wobei Größen $U$ und $V$ die fehlerbehafteten Größen sind. Für Summen bzw. Differenzen gilt:
\begin{align}
\Delta A = \pm\sqrt{(\Delta U)^2 + (\Delta V)^2},
\end{align}

\subsection{Dampfdruck $p$ und mittlere freie Weglänge $\overline\omega$}

Als erstes ist zu den verwendeten Temperaturen der Dampfdruck von Hg zu bestimmen, mit dessen Hilfe sich die mittlere freie Weglänge $\overline\omega$ ermitteln lässt. Letztere sollte bei einer erfolgreichen Durchführung des Experiments um den Faktor 1000-4000 kleiner sein als der Abstand a zwischen der Kathode und der Beschleunigunselektrode. Dieser beträgt bei der verwendeten Röhre ungefähr 1 cm.
\newline
\begin{table}[htbp]
\centering\begin{tabular}{c | c | c | c | c} 
$\mathrm {T [^{\circ} C]}$ & $\mathrm {T [^{\circ} K]}$ & $\mathrm{p [mbar]}$ & $\mathrm {\overline \omega [cm]}$ & $\mathrm {\frac{a}{\omega}}$ \\
\hline  
27,9		& 301,1	&	 0,01	 & 0,29		 & 3,45		\\
103,4		& 376,8	&	 0,65	 & 0,0046  & 224,22 \\
148,2		& 421,4	&  4,51	 & 0,00064 & 1555,21\\
160,0 	& 433,2	&	 7,03	 & 0,00041 & 2421,31\\
172,7		& 445,9	&	 11,05 & 0,00026 & 3816,79\\
181,1		& 454,3	&	 14,69 & 0,0002  & 5076,14
\end{tabular}
\caption{Bestimmung des Verhältnisses zwischen $\overline\omega$ und $a$ für die verwendeten Temperaturen}
\label{fig:Tab1}
\end{table}
Der Dampdruck und die mittlere freie Weglänge wurden dabei mittels der Gleichungen [Gl.(2.7)] und [Gl.(2.8)] bestimmt. Da der gefragte Faktor zwischen 1000 und 4000 liegen sollte, lässt sich der Temperaturbereich aus der Tabelle ermitteln. Demnach sollte die Temperatur zwischen $148,2 ^{\circ} C$ und $172,7 ^{\circ} C$ liegen um die erforderliche Stoßwahrscheinlichkeit zu erhalten.

\subsection{Bestimmung der Energieverteilung bei Raumtemperatur und des Kontaktpotentials}
Die Energieverteilung der Elektronen wird bei einer Temperatur von $T = 27,9 ^{\circ} C$ untersucht. Die Beschleunigungsspannung $U_B$ beträgt während der Messung konstant 11,3 V. Um Die Bremsspannung $U_A$ gegen die Differenz $I(U)-I(U+dU)$ auftragen zu können, müssen zunächst erforderliche Messdaten aus der Aufzeichnung des XY-Schreibers ermittelt werden. Dazu wird die x-Achse so geeicht, dass der Spannungswert $\frac{V}{K{"a}stchen}$ bekannt ist und weiter über eine Abstandsbestimmung $I(U)-I(U+dU)$ ermittelt. Auf der y-Achse sind die Höhenunterschiede zweier aufeinanderfolgender Werte interessant. Dort kann analog wie zuvor eine Einteilung der Stromstärke in $\frac{nA}{K{"a}stchen}$ bestimmt werden. Mit den Höhenunterschieden kann ein Diagramm angefertigt werden, mit dem die Energieverteilung der Elektronen ersichtlich wird.

Zunächst wird der mittlere Abstand $d$ in Kästchen pro 2 V ermittelt, da alle 2 V eine Markierung vorgenommen wurde:
\newline
\begin{table}[htbp]
\centering\begin{tabular}{c | c | c | c | c | c | c} 
$\mathrm {d_1}$ & $\mathrm {d_2}$ & $\mathrm{d_3}$ & $\mathrm {d_4}$ & $\mathrm {d_{mit}}$ & $\mathrm{\Delta \overline x (d_{mit})}$ & $\mathrm{\Delta \overline x (d_{mit}) [\%]}$\\
\hline  
45		& 50	&	 49	 & 49		 & 48,25 & 1,11 & 2,3
\end{tabular}
\end{table}
\newline
Dabei bezeichnen $d_1$ bis $d_4$ die einzelnen Teilabstände in Kästchen, $d_{mit}$ das arithmetische Mittel der Abstände in Kästchen und die letzten beiden Spalten den absoluten bzw. relativen Fehler des Mittelwerts. 
Die gesuchte Größe V pro Kästchen berechnet sich durch
\begin{equation}
d = \frac{1}{d_{mit}} \cdot 2V = (0,042 \pm 0,001) \frac{V}{K{"a}stchen}
\end{equation}
Analog dazu kann auch der Wert für die y-Achse aus der Anfangs- und Endstromstärke des Auffängerstroms ermittelt werden. Dieser beträgt $0,048 \frac{nA}{K{"a}stchen}$.

Die nachfolgende Tabelle listet die abgezählten Kästchen der beiden Achsen sowie deren Umrechnung in die SI-Einheiten auf. Dabei wurde der Kästchenabstand 10 auf der x-Achse gewählt. Ebenso wird die Höhendifferenz der angegebenen Stelle und der folgenden Stelle der y-Achse angegeben, mit deren Hilfe das Diagramm (Abb.4) zur Bestimmung der Energieverteilung ermittelt wird.

\begin{table}[htbp]
\centering\small\begin{tabular}{c | c | c | c | c | c} 
$\mathrm {x-K{"a}stchen}$ & $\mathrm {U_A [V]}$ & $\mathrm{y-K{"a}stchen}$ & $\mathrm {I [nA]}$ & $\mathrm {Differenz-y-K{"a}stchen}$ & \mathrm{I(U) - I(U+dU) [nA]}\\
\hline  
0			& 2,0		&	 89,0	 & 4,272 & 1,4 & 0,067\\
10		& 2,4		&	 87,6	 & 4,205 & 1,6 & 0,077\\
20		& 2,8		&  86,0	 & 4,128 & 2,0 & 0,096\\
30 		& 3,2		&	 84,0	 & 4,032 & 2,0 & 0,096\\
40		& 3,6		&	 82,0  & 3,936 & 2,0 & 0,096\\
50		& 4,0		&	 80,0  & 3,840 & 2,5 & 0,120\\
60		& 4,4		&	 77,5	 & 3,720 & 2,5 & 0,120\\
70		& 4,8		&	 75,0	 & 3,600 & 2,6 & 0,125\\
80		& 5,2		&  72,4	 & 3,475 & 2,9 & 0,139\\
90 		& 5,6		&	 69,5	 & 3,336 & 3,1 & 0,149\\
100		& 6,0		&	 66,4  & 3,187 & 2,9 & 0,139\\
110		& 6,4		&	 63,5  & 3,048 & 3,5 & 0,168\\
120		& 6,8		&	 60,0	 & 2,880 & 3,0 & 0,144\\
130		& 7,2		&	 57,0	 & 2,736 & 3,9 & 0,187\\
140		& 7,6		&  53,1	 & 2,549 & 4,1 & 0,197\\
150 	& 8,0		&	 49,0	 & 2,352 & 4,5 & 0,216\\
160		& 8,4		&	 44,5  & 2,136 & 5,0 & 0,240\\
170		& 8,8		&	 39,5  & 1,896 & 4,3 & 0,206\\
180		& 9,2		&	 34,2	 & 1,690 & 5,6 & 0,269\\
190		& 9,6		&	 29,6	 & 1,421 & 8,6 & 0,413\\
200		& 10,0	&  21,0  & 1,008 & 8,0 & 0,384\\
210 	& 10,4	&	 13,0	 & 0,624 & 7,0 & 0,336\\
220		& 10,8	&	 6,0   & 0,288 & 5,2 & 0,250\\
230		& 11,2	&	 0,8   & 0,038 & - 	 & -
\end{tabular}
\caption{Messdaten für die Energieverteilung bei Zimmertemperatur}
\label{fig:Tab1}
\end{table}

\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics[width=1\textwidth]{Bilder/Bild4.png}}
\caption{Energieverteilung bei Raumtemperatur}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}

Betrachtet man die Kurve der Energieverteilung in Abb.4, so zeigt sich im Bereich von etwa $9,6$ V ein Maximum der Energieverteilung. Die flache Steigung der Kurve ist dadurch zu erklären, dass bei Raumtemperatur eine mittlere freie Weglänge von $\overline\omega = 0,29 cm$ vorliegt. Diese ist nicht um den Faktor 1000-4000 kleiner als der Abstand a zwischen Kathode und Beschleunigungselektrode, sprich es kommt kaum zu Stößen mit den Hg-Atomen und somit zu keinem Energieaustausch. Erst wenn sich $U_A$ dem konstanten Wert $U_B$ nähert erhöht sich die Steigung merklich. Das Kontaktpotential sorgt weiter für die Verschiebung des Maximum gegenüber dem Wert von $U_B$.
Da die Beschleunigungsspannung $U_B$ konstant bei 11,3 V lag lässt sich das Kontaktpotential über folgende Beziehung bestimmen:
\begin{equation}
K = U_B - U_A = (1,7 \pm 0,16) V.
\end{equation}

\subsection{Bestimmung der Energieverteilung bei einer Temperatur von \approx 150 ^{\circ}C}
Die Energieverteilung der Elektronen wird nun bei einer Temperatur von $T = 148,2 ^{\circ} C$ untersucht. Dabei wird analog wie zuvor vorgegangen.

Zunächst wird der mittlere Abstand $d$ in Kästchen pro 2 V bestimmt:
\newline
\begin{table}[htbp]
\centering\begin{tabular}{c | c | c | c | c | c | c | c} 
$\mathrm {d_1}$ & $\mathrm {d_2}$ & $\mathrm{d_3}$ & $\mathrm {d_4}$ & $\mathrm {d_5}$ & $\mathrm {d_{mit}}$ & $\mathrm{\Delta \overline x (d_{mit})}$ & $\mathrm{\Delta \overline x (d_{mit}) [\%]}$\\
\hline  
53		& 49	&	 50	 & 47		& 51 & 50 & 1 & 2
\end{tabular}
\end{table}
\newline
Daraus lässt sich im Weitern die Größe V pro Kästchen berechnen:
\begin{equation}
d = \frac{1}{d_{mit}} \cdot 2V = (0,040 \pm 0,001) \frac{V}{K{"a}stchen}
\end{equation}
Die Eichung für die y-Achse beträgt $0,0018 \frac{nA}{K{"a}stchen}$.

In der folgenden Tabelle sind die Messwerte dargestellt mit denen das anschließende Diagramm erstellt wird. Dabei werden wie zuvor die x-Achse in Abstände von 10 Kästchen eingeteilt.

\begin{table}[htbp]
\centering\small\begin{tabular}{c | c | c | c | c | c} 
$\mathrm {x-K{"a}stchen}$ & $\mathrm {U_A [V]}$ & $\mathrm{y-K{"a}stchen}$ & $\mathrm {I [nA]}$ & $\mathrm {Differenz-y-K{"a}stchen}$ & \mathrm{I(U) - I(U+dU) [nA]}\\
\hline  
0			& 0,0		&	 55,0	 & 0,099 & 13,8 & 0,016\\
10		& 0,4		&	 41,2	 & 0,074 & 8,8 & 0,013\\
20		& 0,8		&  32,4	 & 0,058 & 7,4 & 0,010\\
30 		& 1,2		&	 25,0	 & 0,045 & 5,7 & 0,010\\
40		& 1,6		&	 19,3  & 0,035 & 5,3 & 0,007\\
50		& 2,0		&	 14,0  & 0,025 & 4,1 & 0,005\\
60		& 2,4		&	 9,9	 & 0,018 & 2,9 & 0,005\\
70		& 2,8		&	 7,0	 & 0,013 & 3,0 & 0,004\\
80		& 3,2		&  2,0	 & 0,007 & 2,0 & 0,003\\
90 		& 3,6		&	 0,8	 & 0,004 & 1,2 & 0,003\\
100		& 4,0		&	 0,5   & 0,001 & 0,5 & 0,002\\
110		& 4,4		&	 0,4   & 0,001 & 0,1 & 0,002\\
120		& 4,8		&	 0,3	 & 0,001 & 0,1 & 0,001\\
130		& 5,2		&	 0,2	 & 0,001 & 0,1 & 0,000\\
140		& 5,6		&  0,1   & 0,000 & 0,1 & 0,000\\
150 	& 6,0		&	 0,1	 & 0,000 & 0,1 & 0,000\\
160		& 6,4		&	 0,1   & 0,000 & 0,1 & 0,000\\
170		& 6,8		&	 0,1   & 0,000 & 0,0 & 0,000\\
180		& 7,2		&	 0,0	 & 0,000 & 0,0 & 0,000\\
190		& 7,6		&	 0,0	 & 0,000 & 0,0 & 0,000\\
200		& 8,0	  &  0,0   & 0,000 & 0,0 & 0,000\\
210 	& 8,4	  &	 0,0	 & 0,000 & 0,0 & 0,000\\
220		& 8,8	  &	 0,0   & 0,000 & 0,0 & 0,000\\
230		& 9,2	  &	 0,0   & 0,000 & 0,0 & 0,000\\
210 	& 9,6	  &	 0,0	 & 0,000 & 0,0 & 0,000\\
220		& 10,0	&	 0,0   & 0,000 & 0,0 & 0,000\\
\end{tabular}
\caption{Messdaten für die Energieverteilung bei einer Temperatur  von $\approx 150{^\circ}C$}
\label{fig:Tab1}
\end{table}

\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics[width=1\textwidth]{Bilder/Bild5.png}}
\caption{Energieverteilung bei einer Temperatur von $\approx 150{^\circ}C$}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}

Bei der Betrachtung von Abb.5 fällt auf, dass der Verlauf der Kurve sich stark von der bei Raumtemperatur unterscheidet. Zunächst sinkt die Energieverteilung ähnlich einer Geraden bis knapp unter 5V, anschließend fällt diese fällt die Steigung der Kurve auf 0. Dies lässt sich dadurch erklären, dass die Elektronen eine Energie von knapp unter 5eV benötigen um unelastisch mit den Hg-Atomen zu stoßen. Aufgrund der hohen Temperatur und (verknüpft damit) dem hohen Dampdruck findet dieser Prozess bei den meisten Elektronen bereits unter 5V statt. Die Elektronen führen unelastische Stöße aus und werden neu beschleunigt, so dass eine gleichmäßige Verteilung entsteht. 

\newpage
\subsection{Franck-Hertz-Kurve}
Die am besten ausgeprägteste Franck-Hertz-Kurve lag bei einer Temperatur von $181,1 ^\circ C$ vor. Des Weiteren beträgt die Bremsspannung $U_A$ konstant 1 V und die Beschleunigungsspannung $U_B$ wird automatisch von 0 bis 60 V erhöht. Der Auffangstrom wird dabei von dem XY-Schreiber dokumentiert. Wie bereits bei der vorherigen Auswertung gesehen wird wieder eine Eichung pro Kästchen vorgenommen, wobei nun alle 10 V eine Markierung gesetzt wurde.
Der mittlere Abstand $d$ in Kästchen pro 20 V beträgt:

\begin{table}[htbp]
\centering\begin{tabular}{c | c | c | c | c | c | c | c | c} 
$\mathrm {d_1}$ & $\mathrm {d_2}$ & $\mathrm{d_3}$ & $\mathrm {d_4}$ & $\mathrm {d_5}$ & $\mathrm {d_6}$ & $\mathrm {d_{mit}}$ & $\mathrm{\Delta \overline x (d_{mit})}$ & $\mathrm{\Delta \overline x (d_{mit}) [\%]}$\\
\hline  
22,8		& 28,1	&	 25	 & 25		& 23 & 27 & 23,48 & 1,51 & 6,43
\end{tabular}
\end{table}
Anschließend ermittelt sich daraus
\begin{equation}
d = \frac{1}{d_{mit}} \cdot 10V = (0,426 \pm 0,027) \frac{V}{K{"a}stchen}.
\end{equation}

Interessant für die Ermittlung der ersten Anregungsenergie des Hg-Atoms sind die Abstände der aufeinanderfolgenden Maxima (Peaks). Die nachfolgende Tabelle listet die jeweiligen Abstände auf sowie die Umrechnung in die Spannung.

\begin{table}[htbp]
\centering\begin{tabular}{c | c | c | c | c} 
$\mathrm {d [K{"a}stchen]}$ & $\mathrm {U [V]}$ & $\mathrm {U_{mit}}$ & $\mathrm{\Delta \overline x (U_{mit})}$ & $\mathrm{\Delta \overline x (U_{mit}) [\%]}$\\
\hline  
11,5		& 4,90	& 4,94 & 0,03 & 0,7\\
11,2		& 4,77	\\
11,7		& 4,98	\\
11,7		& 4,98	\\
12,0		& 5,11	\\
11,7		& 4,98	\\
11,5		& 4,90	\\
11,3		& 4,81	\\
11,9		& 5,07	\\
\end{tabular}
\end{table}

\newpage
Somit beträgt die Anregungsenergie $E = (4,94 \pm 0,03) eV$.
Der Energieverlust der Elektronen durch elastische Stöße kann vernachlässitg werden, da dieser deutlich kleiner ist als der durch die Ungenauigkeit der Messung vorliegende.
\newline
Das angeregte Hg-Atom gelangt nach einer Relaxationszeit zurück in seinen Grundzustand. Dabei wird ein Photon emittiert, dessen Wellenlänge bestimmt werden kann. Sie beträgt:
\begin{equation}
\lambda = \frac{hc}{E} = (251,18 \pm 1,83) nm.
\end{equation} 
Dabei bezeichnet $h$ das Planck'sche Wirkungsquantum und $c$ die Lichtgeschwindigkeit im Vakuum. Die Anregungsenergie E muss mit der Einheit Joule in die Gleichung eingesetzt werden.

\subsection{Bestimmung der Ionisierungsspannung $U_{ion}$ von Hg}
Unter einer eingestellten Temperatur $T = 103,4 {^\circ}C$ wird der Auffängerstrom $I_A$ in Abhängigkeit von der Beschleunigungsspannung $U_B$ aufgezeichnet. Aus der Aufzeichnung des XY-Schreibers wird die x-Achse geeicht.
Zunächst wird der mittlere Abstand $d$ in Kästchen pro 12 V ermittelt. Da Markierungen bei 0, 24 und 36 V vorliegen wird der erste Abschnitt in einfacher Näherung in zwei gleichgroße 12V-Breiten unterteilt:
\newline
\begin{table}[htbp]
\centering\begin{tabular}{c | c | c | c | c | c } 
$\mathrm {d_1}$ & $\mathrm {d_2}$ & $\mathrm{d_3}$ & $\mathrm {d_{mit}}$ & $\mathrm{\Delta \overline x (d_{mit})}$ & $\mathrm{\Delta \overline x (d_{mit}) [\%]}$\\
\hline  
55		& 55	&	 46	 & 52		 & 3 & 5,77 
\end{tabular}
\end{table}

Die Umrechnung in Einheiten pro Kästchen ergibt
\begin{equation}
d = \frac{1}{d_{mit}} \cdot 12V = (0,231 \pm 0,013) \frac{V}{K{"a}stchen}.
\end{equation}

Da das Diagramm des XY-Schreibers nicht die gewünschte Form aufweist, wird der Verlauf von der 24V-Markierung bis hin zum Maximum als Gerade approximiert. Das Maximum wird dann als der gesuchte Unstetigkeitspunkt angesehen. Dieser liegt bei etwa 169 Kästchen, so dass die Differenz zum markierten 24V-Wert 59 Kästchen sind. Daraus lässt sich der Differenzwert der Spannung bestimmen:
\begin{equation}
U_{ion} + K = (13,629 \pm 0,786).
\end{equation}
Um die gesuchte Ionisierungsspannung zu bestimmen muss nun der bekannte Wert des Kontaktpotentials subtrahiert werden, so dass sich ergibt:
\begin{equation}
U_{ion} = (11,929 \pm 0,802).
\end{equation}

\section{Diskussion}
Es existieren hauptsächlich drei Fehlerquellen. Zum einen ist dies die Ungenauigkeit des XY-Schreibers und die damit verbundene gezeichnete Linie. Ein weiterer Punkt sind die Ablesefehler bei der Auswertung der aufgezeichneten Diagramme. Ebenso ist die Annäherung bei der Bestimmung der Ionisierungsspannung vereinfacht.
Die in diesem Versuch bestimmte Anregungsenergie von 4,94 eV und der Literaturwert unterscheiden sich weniger als $1 \%$. 

\section{Literaturverzeichnis}
\begin{enumerate}[{[}1{]}]
\item TU Dortmund, Physikalisches Anfängerpraktikum: Skript zum Versuch Nummer 601, Franck-Hertz-Versuch
\newline
http://129.217.224.2/HOMEPAGE/PHYSIKER/BACHELOR/AP/SKRIPT/V601.pdf

\end{document}


